全球維族人 #MetooUyghur 運動拍片尋親 向中共施壓 學者被送再教育營

全球維族人 #MetooUyghur 運動拍片尋親 向中共施壓 學者被送再教育營

海外維吾爾人針對親朋在中國被囚禁、失蹤的 MetooUyghur 行動由本周一開始在全球擴散，在 Twitter 上有十分多影片及照片，全部 hastag 都加上 #MetooUyghur。從帖文和影片所見，被拘禁的維吾爾人數量不止龐大，而且互有關連，有最少兩名維族人在網上呼籲中國政府，證明他們17-19名親友的生死；另外一些維族人希望找尋的親人的消息，親人本身是學者或知識份子。有人權觀察機構認為，今次行動令更多維族人願意公開談論他們被中國政府關押的親人，抗衡北京一直強調再教育營只是職業培訓的說法。

維族女子 Zulhumar Yarmemet 大約在今天凌晨，在其 Twitter 上載兩張照片，一張是一名衣著光鮮的中年維族男子，站在一部引擎前，另一名較年的維族男子，則掛上職員證，站在一間平治陳列室的平治跑車旁，相信他是受僱於平治的員工，但跑車是右軚的，相信陳列室可能是在英國，或甚至香港。Yarmemet 在兩張相片下，寫上「Where are my father #Yarmemet Yasin and my brother #Otkur Yarmemet ? And other 17 relatives?」（我的父親 耶辛 Yarmemet 和我的兄弟 奧古 Yarmemet 在哪裡？還有其他 17 名親戚呢？）

Yarmemet 的經歷只是冰山一角。幾乎同一時間，維族男子 Hatip 都是今天凌晨上載一條影片，他手執 #MetooUyghur 的字樣咭紙，站在一條寫滿失蹤親友名字以及照片的橫額，讀出呼籲中國政府證實其親友安危的請求。那幅橫額一共有 20 個名字，相信 Hatip 共有 20 名親友在新疆失蹤，相信都被拘留在再教育營。

中國官方一再聲稱再教育營是作職業培訓，但事實上毋須轉職訓練的維族學者，亦是在拘留之列。今次 #MetooUyghur 行動中，新疆師範大學教授阿布都卡得爾‧加拉力丁（Abduqadir Jalalidin）兒子 Babur 亦作出呼籲，他指她父母自 2018 年 1 月後已失蹤至今，音訊全無。另外維族作家、評論家亞力坤‧茹孜（Yalqun Rozi）的兒子亦作出呼籲，希望中國政府證實其父安危。亞力坤‧茹孜是新疆教育出版社高級編輯，去年因教科書被當局指滲透具泛伊斯蘭主義和泛突厥主義思想的「雙泛主義」，被判囚 15 年。

發起 #MetooUyghur 運動的 Halmurat Harri 向《德國之聲》表示，中國當局在上周六晚突然公開維族音樂家黑伊特（Abdurehim Heyit）的影片，像是指控維族人說謊，「 但事實上，我們根本無從得知被關在再教育營內的家人是否還活著。」由於本月 23 日是在芬蘭舉行的「維吾爾意識日」，他和朋友們決定在社群媒體上發起一個運動來響應。

Harri 曾擔心將運動命名 #MetooUyghur 可能與全球 Metoo 運動撞名時，他的朋友提醒他，北京對維吾爾人的大規模迫害，正如同在強暴整個維吾爾民族，兩者都是 Metoo 受害人，#MetooUyghur 的名字也頗為貼切。「自從中國政府發布黑伊特的影片後，許多維族人認為這代表持續向中國施壓是有效的。我希望透過這個運動，讓其他維吾爾人覺得，他們還是有望得知家人的下落。」

事實上，有維族女子在網絡上，以流利普通話簡介家人情況，以表達訴求。

《德國之聲》亦訪問了國際特赦組織中國研究員潘嘉偉，他認為運動對維吾爾社群來說，是強力的自發性運動，表示許多維吾爾人已漸漸克服心中恐懼，願意開始公開談論他們被中國政府關押的親人，「他們能透過公開分享與家人失聯的經歷，來跟中國政府的職業培訓論述抗衡。 」